## 1 题目

给定一个未排序的整数数组 nums ，找出数字连续的最长序列（不要求序列元素在原数组中连续）的长度。

请你设计并实现时间复杂度为 O(n) 的算法解决此问题。

**示例 1：**

```txt
输入：nums = [100,4,200,1,3,2]
输出：4
解释：最长数字连续序列是 [1, 2, 3, 4]。它的长度为 4。
```

**示例 2：**

```txt
输入：nums = [0,3,7,2,5,8,4,6,0,1]
输出：9
```

**提示：**

* 0 <= nums.length <= 105
* -109 <= nums[i] <= 109

## 2 解题思路

### 2.1 哈希表

#### 2.1.1 问题分析

1. 有意题目要求的时间复杂度为 $O(n)$，因此我们可以使用**哈希表**来解决这个问题。
2. 我们使用哈希表来**存储每个端点值对应连续区间的长度**，其中 $key$**为端点值**，$value$**为对应连续区间的长度**。
3. 然后按以下步骤计算每个端点值对应连续区间的长度：
   1. 若**该端点已经在哈希表中存在**，则**直接跳过**即可。
   2. 否则：
      1. **计算出该端点左右两个相邻端点 $nums[i] - 1$ 和 $nums[i] + 1$ 的连续区间的长度分别为 $left$ 和 $right$**。
      2. 则**当前端点对应连续区间的长度**$currentLength$**为 $left + right + 1$**，**然后更新最后的结果值 $res$ 为所有已计算端点连续区间长度的最大值**。
      3. **更新当前端点 $nums[i]$ 及所在连续区间两边端点 $nums[i] - left$ 和 $nums[i] + right$ 的连续区间的长度为当前端点对应连续区间的长度 $currentLength$**。![](./media/202108/128-最长连续序列_1629723804.gif)

#### 2.1.2 参考代码

```java
/**
 * 128. 最长连续序列
 *
 * @param nums 数组
 * @return 数组中数字连续的最长序列（不要求序列元素在原数组中连续）的长度
 */
public int longestConsecutive(int[] nums) {
    //  用于记录每个端点值对应连续区间的长度，其中 key 为端点值，value 为对应连续区间的长度
    Map<Integer, Integer> map = new HashMap<>();
    int res = 0, currentLength = 0;

    for (int i = 0; i < nums.length; i++) {
        /**
         * 计算每个端点值对应连续区间的长度：
         *  1. 若该端点已经在哈希表中存在，则直接跳过即可
         *  2. 否则：
         *      2.1 计算出该端点左右两个相邻的端点 nums[i] - 1 和 nums[i] + 1 的连续区间的长度分别为 left 和 right
         *      2.2 则当前端点对应连续区间的长度为 left + right + 1，然后更新最后的结果值为所有已计算端点连续区间长度的最大值。
         *      2.3 更新当前端点 nums[i] 及所在连续区间两边端点 nums[i] - left 和 nums[i] + right 的连续区间的长度为当前端点对应连续区间的长度
         */
        int key = nums[i];
        if (map.containsKey(key)) {
            continue;
        }

        int left = map.getOrDefault(nums[i] - 1, 0);
        int right = map.getOrDefault(nums[i] + 1, 0);
        currentLength = left + right + 1;
        res = Math.max(res, currentLength);

        map.put(key, currentLength);
        map.put(key - left, currentLength);
        map.put(key + right, currentLength);
    }

    return res;
}
```

## 参考文献

1. [128. 最长连续序列](https://leetcode-cn.com/problems/longest-consecutive-sequence)。
2. [ 【动态规划】Python 题解](https://leetcode-cn.com/problems/longest-consecutive-sequence/solution/dong-tai-gui-hua-python-ti-jie-by-jalan)。
